私房菜東主襲環保署督察上訴得直 終院指吳重儀處理證人證供不一致時不當

主審法官﹕終審法院首席法官馬道立、終審法院常任法官李義、終審法院常任法官霍兆剛、終審法院常任法官張舉能及終審法院非常任法官廖柏嘉勳爵

下級法院﹕粉嶺裁判法院（裁判官吳重儀）；高等法院原訟法庭（暫委法官林嘉欣）

判決﹕一致裁定上訴得直

判案理由書﹕由終審法院常任法官霍兆剛頒發判案理由書，本院其餘法官均贊同該判案理由書

摘要﹕

1. 上訴人案發時是一名主廚，營運一間食店。他被控襲擊一名環境保護署（「環保署」）的督察，違反香港法例第212章《侵害人身罪條例》第40條（「相關罪行」）。

2. 原審時，裁判官吳重儀（「裁判官」）接納兩名環保署人員（「該兩名環保署人員」）的證供及拒絕相信上訴人的證供。故此，裁判官裁定上訴人相關罪行罪名成立。高等法院原訟法庭暫委法官林嘉欣（「暫委法官」）駁回上訴人就定罪的上訴。在本院席前，上訴人爭辯説裁判官主持原審的過程及對證供的處理令他無從獲得公平審訊。

3. 由於上訴人在原審時沒有律師代表，所以裁判官有責任協助他進行抗辯，並公平及公正地主持審訊。裁判官亦有責任處理並解釋該兩名環保署人員的證供中重要的不一致之處。

4. 就本案而言，該兩名環保署人員的證供當中有數處不一致的地方，其中包括上訴人何時離開廚房，以及他何時據稱干犯相關罪行。裁判官沒有處理那些分歧。暫委法官裁定，那些分歧並不影響該兩名環保署人員的證供可信性及可靠性。

5. 本院裁定，由於上訴人的唯一抗辯是完全否認該兩名環保署人員的證供，所以那些不一致的地方是重要的。裁判官沒有處理那些不一致的地方及協助上訴人向該兩名環保署人員指出那些不一致的地方，問他們同意與否；再加上裁判官在協助上訴人盤問該兩名環保署人員期間，她向上訴人所作出的提問，均令上訴人不能獲得公平審訊。
最終判決﹕

6. 故此，本院一致裁定上訴得直。

大埔「盧爸爸私房菜」東主兼主廚盧建新，被指在2017年襲擊一名上門處理油煙投訴的環境保護署督察，裁判官吳重儀裁定盧普通襲擊罪成，被判監4星期，緩刑18個月，但盧候判時遭還柙14日。終審法院上周一裁定他上訴得直，撤銷定罪和及擱置刑罰，並獲得近12500元的賠償，案件亦是前首席法官馬道立任內審訊的最後一案。終院今頒書面理由，指裁判官沒有處理證人證供中不一致的地方，而裁判官在盧盤問控方證人時過度干預，裁判官令盧沒有獲得公平審訊。

本案判案理由書由終審法院常任法官霍兆剛頒發，終審法院首席法官馬道立、終審法院常任法官李義、終審法院常任法官張舉能及終審法院非常任法官廖柏嘉勳爵均表示贊同。判詞中指出涉案兩名環保署人員的證供有明顯分歧，包括盧何時離開廚房以及盧何時涉嫌干犯普通襲擊罪，但裁判官吳重儀沒有處理該些分歧，又沒有協助在原審時沒有律師代表的盧向該兩名環保署人員指出證供中不一致的地方。

終審庭裁定盧的唯一抗辯是完全否認該兩名環保署人員的證供，二人證供的分歧相當重要，而裁判官吳重儀沒有處理並解釋該兩名環保署人員的證供中不一致的地方，以及在盧盤問兩名環保署人員時過度干預，令盧沒有獲得公平審訊，故一致裁定盧上訴得直。

唔鐘意

啲裁判官鳩判其實有冇後果

警員之間口供不一，證明沒夾口供，全數接納

冇，以前都話可能會怕整花招牌，而家邊個奶得越勁就越升官發財

每月袋10幾20萬，理撚得有冇後果，冇得升都袋咁既人工

雪雪聲升一級，嘴角漏精升兩級，條脷拉絲升三級

咩黎架有無示意圖

去到6位數人工，相信呢班權貴都係享受權力既感覺多啲

有，會升快啲

裁判官吳重儀指三名警員證供不一，顯示各人沒「夾口供」，誠實可靠